%!TEX root=../../main.tex

\section{Patrons de conceptions}
\begin{frame}{Plan du cours}
\tableofcontents[current,hideothersubsections]
\end{frame}


\begin{frame}{Introduction}
\pause \textbf{``motif de conception''}, \textbf{``modèle de conception''} ou encore \textbf{``patron de conception''} 
\begin{center}
\structure{\textit{\textbf{Design Patterns}}}
\end{center}
\pause
\begin{description}
\item[Patron d'architecture] .
\begin{itemize}
\item conception l'organisation à grande échelle
\item structuration générale d'un logiciel
\item subdivision en unités plus petites
\end{itemize}
\pause
\item[Pattron de conception] .
\begin{itemize}
\item arrangement des classes
\item résolution de \structure{problèmes récurrents} de développement
\item problèmes d'instances, et de collaboration
\end{itemize}
\end{description}

\end{frame}

\begin{frame}{Introduction: Historique}
\pause
\begin{block}{Christopher Alexander, 1977}
\textit{``Chaque patron décrit un problème qui se manifeste constamment dans notre environnement, et donc décrit le cœur de la solution à ce problème, d'une façon telle que l'on puisse réutiliser cette solution des millions de fois, sans jamais le faire deux fois de la même manière''}
\end{block}
\pause
\begin{exampleblock}{Le livre du \textbf{GoF}$^a$, 1995}
Design Patterns – Elements of Reusable Object-Oriented Software
\end{exampleblock}
\pause
\begin{block}{Buschmann, 1996}
\textit{``Les patrons offrent la possibilité de capitaliser un savoir précieux né du savoir-faire d’experts''}
\end{block}
\begin{itemize} \footnotesize
\item \hspace{0.3cm}$^a$Gang of Four:  Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson et John Vlissides
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introduction: pourquoi les ``patrons de conception''}
\begin{itemize}
\pause \item assigner une solution \structure{\textbf{éprouvée et validée}} par des experts à un \alert{problème de conception}
\pause \item \structure{$\nearrow$  rapidité et en qualité de conception} $\Rightarrow$  \alert{$\searrow$ des coûts}
\pause \item réutilisable
\pause \item faciliter la communication entre développeurs
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Classification des patrons de conceptions}
Les patrons de conception sont classés en quatre (04) catégories :
\begin{description}
\pause \item[Création] : instancier et de configurer des classes et des objets. \\
{\color{darkgreen} \textbf{ex.} \textit{Singleton}, \textit{Builder}, \textit{Factory}}
\pause \item[Structure] : organiser les classes d'une application.\\
{\color{darkgreen} \textbf{ex.} \textit{Façade, Composite, Décorateur, Adaptateur}}
\pause \item[Comportement] : organiser les objets pour qu'ils collaborent entre eux\\
{\color{darkgreen} \textbf{ex.} \textit{Strategie, Visiteur, Iterrateur}}
\pause \item[Concurrence]: définir les priorités et les politiques d'accès aux ressources\\
{\color{darkgreen} \textbf{ex.} \textit{Active Object, Double-checked locking}}
\end{description}
\end{frame}



\begin{frame}{Représentation d'un patron de conception}
Les Design Patterns sont représentés par :
\begin{description}

\pause \item[Nom] : qui permet de l'identifier clairement
\pause \item[Problématique] : description du problème auquel il répond
\pause \item[Motivation]: scénarii montrant la problématique ou le patron peut être utilisé
\pause \item[Application]: situation ou le patron est utilisé
\pause \item[Structure]: Représentation graphique (UML ou autre)
\pause \item[Solution] : description de la solution souvent accompagnée d'un schéma UML
\pause \item[Conséquences] : les avantages et les inconvénients de cette solution
\pause \item[...].

\end{description}
\end{frame}


\subsection{Programmation évènementielle}
\begin{frame}{Étude de cas: Programmation événementielle}
\pause \begin{block}{Programmation séquentielle}
Paradigme de programmation dans lequel le déroulement des instructions du
programme est toujours le même bien que les instructions elles-mêmes peuvent
changer en fonction des embranchements.
\end{block}
{\color{darkgreen} \textbf{Ex.} Calculer les n premiers termes de la suite de Fibonacci.}
\pause \begin{exampleblock}{Programmation événementielle}
Paradigme de programmation dans lequel le programme est principalement défini par
ses réactions face à différents événements qui peuvent se produire.
\end{exampleblock}
{\color{darkgreen} \textbf{Ex.} Traitement de prise en charge d'une interface homme-machine.}
\end{frame}




\begin{frame}{Qu'est-ce qu'un événement ?}
\pause \begin{alertblock}{}\begin{center}
\alert{\textbf{Un événement n'est pas un message}}
\end{center}
\end{alertblock}
\pause \begin{description}
\item[Message] appel d'une méthode particulière d'un objet particulier
\item[Événement] signal envoyé dans l'environnement indépendamment des objets
\end{description}
\pause Qui génèrent les événements ?
\begin{itemize}
\item les actions des utilisateurs (saisie au clavier ou clics de souris)
\item le systèmes (tics d’horlogie)
\item les objets (notifications)
\end{itemize}
\pause \begin{block}{}
\begin{center}
Un événement est capté \structure{\textbf{uniquement}} par les objets abonnés à ce type d'événement
\end{center}
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}{Quelques exemples d'événements}
\begin{itemize}

\pause \item \structure{\textbf{Enfoncer les touches du clavier}}
Une frappe sur le clavier génère un événement clavier contenant le code de la touche
enfoncée.
\pause \item \structure{\textbf{Gestion de la souris}}
Un utilisateur qui bouge ou clique avec la souris génère un événement souris
contenant les coordonnées courantes de la souris et le bouton qui a été cliqué.
\pause \item \structure{\textbf{Actions sur un composant graphique}}
Un composant graphique sur lequel un utilisateur clique génère un événement action
auquel l'application réagit en appelant le traitement associé au composant graphique.
\pause \item \structure{\textbf{Exception}}
Un processus indépendant dont un opération produit une erreur peut avertir le reste
de l'application en générant un événement exception.

\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Principes fondamentaux de programmation événementielle}
\pause \begin{itemize}
\item Un événement contient toutes les informations qui concernent l’action correspondante
\begin{enumerate}
\item son type
\item son émetteur
\item des données (position d'un clic de souris par exemple)
\end{enumerate}


\pause \item Traitement des événements
\begin{itemize}
\item les composants interagissent entre eux et avec l'\structure{environnement}
\item les \structure{événements} sont placés dans une \structure{file d'événements}
\item la \structure{boucle de gestion} de l'environnement les transmet à un à un à des \structure{écouteurs}
\item les composants associés aux écouteurs agissent en \structure{réponse} aux événements
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Exemple: interface graphique d'un logiciel}
\begin{itemize}
\item un objet « interface graphique » composé d'objets « bouton »
\item des écouteurs sont associés aux boutons
\item le programme en boucle infinie attend des événements
\item les écouteurs capturent les événements et lancent les traitements
\end{itemize}

\pause \textbf{Fonctionnement sous-jacent}
\begin{itemize}
\item action de l'utilisateur sur l'interface graphique
\item interruption matérielle
\item récupération de l'interruption par le système
\item construction de l'événement par le système
\item envoi d'un message contenant l'événement à l'application
\item l'application réagit à l'événement ou non
\end{itemize}
\end{frame}



\subsection{le patron: ``Observateur/Observable''}
\begin{frame}{Écouteurs et notifications}
\pause \textbf{Écouteur d'un événement}
\begin{itemize}
\item objet réagissant à un type d'événement particulier
\item objet associé à un autre objet
\item l'écouteur exécute une méthode à chaque fois qu'il reçoit un événement de ce type
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
\pause \includegraphics[width=\linewidth]{figures/ecouteur.pdf} 
\end{frame}




\begin{frame}{De l'événement à la notification}
\pause \textbf{L'implantation des événements passe généralement par la notification}
\begin{itemize}
\item  une notification est un signal envoyé par un objet à un ou plusieurs autres
\item les destinataires sont des objets abonnés à la notification auprès de l'émetteur
\item modèle \structure{``publication / abonnement''} ou \structure{``publish / subscribe''}
\end{itemize}

\pause \textbf{Les notifications peuvent porter des informations}
\begin{itemize}
\item son type
\item son émetteur
\item état ou changement d'état de l'émetteur
\item des données supplémentaires
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Motif Observateur / Observé}
\pause \begin{itemize}
\item implantation à l'aide d'un motif observateur / observé
\item un objet notifie ses observateurs lorsqu'il a changé
\item la réception d'une notification est un événement
\end{itemize}
\begin{center}
\pause \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/observ.pdf} 
\end{center}
\end{frame}


%\subsection{Le patron d'attente}
\pause \begin{frame}{Processus d'attente}
\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item Que ce passe-t-il lorsque le ``\textit{update()}'' de l'observateur est très lent à exécuter ?
\pause \item \alert{ l'interface de l'\textit{``Observable''} se \textbf{bloque} }
\end{itemize}
\end{alertblock}
\pause \begin{exampleblock}{Solution: Utiliser les ``\textit{Thread}''}
\begin{itemize}
\item un objet est un processus contrôlé par une méthode principale
\item la méthode possède des points d'arrêts qui mettent le processus en sommeil
\item la réception d'une notification réveille le processus qui réagit
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\pause \includegraphics[width=\linewidth]{figures/thread.pdf} 
\end{frame}


\subsection{Le patron ``Modèle - Vue - Contrôleur''}
\pause \begin{frame}{Architecture Modèle - Vue - Contrôleur}
\textbf{\structure{Architecture d'une application munie d'une ou plusieurs interfaces utilisateur}}
\begin{itemize}
\item trois composants
\item données et traitements, entrées et sorties et de la gestion des événements
\item utilisée dans la conception de clients/serveurs et d'interfaces graphiques
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
\pause \structure{\textbf{Généralisation du motif observateur/observé}}
\begin{itemize}
\item les objets applicatifs (modèle)
\item leurs représentations (vue)
\item leurs interactions (contrôleur)
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Pourquoi une nouvelle architecture ?}
\pause \structure{\textbf{Avantages}}
\begin{itemize}
\item patron de conception à part entière
\item paradigme architectural
\item découplage fort
\item multiplicité des vues
\item changement aisé d'interfaces
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
\pause \alert{\textbf{Inconvénients}}
\begin{itemize}
\item complexité de modélisation accrue
\item dépendance forte de la vue et du contrôleur envers le modèle
\item possibilité de mises à jours excessives
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Généralités}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\linewidth}
\begin{description}
\footnotesize
\item<2->[Côté applicatif:] le modèle contient la logique de l'application
\item<3->[Côté visuel:] les vues affichent à l'utilisateur des informations sur le modèle
\item<4->[Côté événementiel:] le contrôleur agit à la demande de l'utilisateur sur le modèle
\end{description}
\end{column}
\begin{column}{0.5\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/mvc.pdf} 
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}




\begin{frame}{MVC: le modèle}
\pause \structure{\textbf{Cœur de l'application}}
\begin{itemize}
\item n'importe quelle classe ou quel paquetage
\item indépendant de l'affichage et de la modification de ses données
\item fournit des méthodes d'accès et de modification pour les données
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
\pause \structure{\textbf{Interactions}}
\begin{itemize}
\item le modèle peut être modifié sur ordre du contrôleur
\item le modèle signale aux vues tout changement de contenu (\alert{événement})
\item le modèle ignore comment il est affiché et qui lui a notifié un changement d'état
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{MVC: la Vue}
\footnotesize
\pause \structure{\textbf{Interface avec l'utilisateur}}
\begin{itemize}
\item affiche les données et capte les actions de l'utilisateur
\item ces actions sont transmises au contrôleur associé à la vue (\alert{événement})
\item la vue et le modèle sont dans une relation observateur / observé
\item le contrôleur joue un rôle d'écouteur pour les événements captés par la vue.
\end{itemize}
\pause \structure{\textbf{La vue se met à jour dès qu'elle reçoit un ordre de notification}}
\begin{enumerate}
\item du contrôleur
\item du modèle (elle le consulte alors pour se réafficher de manière adéquate)
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{MVC: la Vue (2)}

{\color{darkgreen} \textbf{Plusieurs vues pour le même modèle ?}}
\begin{itemize}
\item chaque vue est en général associée à un et un seul contrôleur
\item une vue peut permettre à l'utilisateur de changer de vue
\item une vue peut obtenir une vue supplémentaire sur le même modèle
\item la vue instancie généralement son contrôleur,
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{MVC: le Contrôleur}
\footnotesize
\pause \structure{\textbf{Écouteur de l'interface utilisateur}}
\begin{itemize}

\item le contrôleur reçoit des notifications de la vue
\item il manipule alors le modèle en utilisant ses méthodes si besoin
\item le modèle notifie en réponses les vues
\item le contrôleur notifie la vue s'il n'est pas besoin de modifier le modèle
\end{itemize}
\pause \structure{\textbf{Le contrôleur reçoit les événements de l'interface utilisateur et les traduit}}
\begin{enumerate}
\pause \item en changement dans la vue s'ils agisssent sur le côté visuel \\
{\color{darkgreen}\textbf{ex.} un clic sur la barre de défilement de la fenêtre graphique.}
\pause \item en changement dans le modèle s'ils agissent sur le contenu du modèle \\
{\color{darkgreen}\textbf{ex.}  Une modification de la valeur d'un tableau affiché dans la fenêtre graphique}
\end{enumerate} 
\end{frame}


\begin{frame}{MVC: Présentation générale des interactions}
\pause \structure{\textbf{Modèle}}
\begin{itemize}
\item le modèle ne connaît ni les vues, ni les contrôleurs
\item le contrôleur est un \alert{observateur} par rapport au modèle
\item la vue \alert{peut être} un observateur par rapport au modèle
\end{itemize}
\pause \structure{\textbf{Vue}}
\begin{itemize}
\item chaque vue est associée à un contrôleur qu'elle instancie
\item chaque vue est associée au modèle dont elle présente les données
\end{itemize}
\pause \structure{\textbf{Contrôleur}}
\begin{itemize}
\item chaque contrôleur est associé à une vue dont il écoute les événements
\item chaque contrôleur connaît le modèle qu'il modifie en réponse à ses événements
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Modèle UML de l'architecture MVC}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/exampleMVC.pdf} 
\end{center}
\end{frame}


\subsection{Patrons de conception populaires}
\begin{frame}{Représentation d'un patron de conception}
Les Design Patterns sont représentés par :
\begin{description}

\pause \item[Nom] : qui permet de l'identifier clairement
\pause \item[Problématique] : description du problème auquel il répond
\pause \item[Motivation]: scénarii montrant la problématique ou le patron peut être utilisé
\pause \item[Application]: situation ou le patron est utilisé
\pause \item[Structure]: Représentation graphique (UML ou autre)
\pause \item[Solution] : description de la solution souvent accompagnée d'un schéma UML
\pause \item[Conséquences] : les avantages et les inconvénients de cette solution
\pause \item[...].

\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Patrons de conceptions que nous étudierons}
\begin{itemize}
\pause \item \structure{\textbf{Patrons de conception de Création:}}\\
{\color{gray} \textit{Singleton}} {\color{darkgreen}, Fabrique abstraite, Monteur (\textit{Builder}), Fabrique (\textit{Factory Method})}
\pause \item \structure{\textbf{Patrons de conception de Structure:}} \\
{\color{darkgreen}  \textit{Façade, Composite, Décorateur, Adaptateur}}
\pause \item \structure{\textbf{Patrons de conception de Comportement:}}\\
{\color{gray} \textit{Observateur}}, {\color{darkgreen}  \textit{Strategie, Visiteur, Iterrateur}}

\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Patron de conception de Création}
\begin{itemize}
\item \textbf{Abstraire} le processus d'instanciation
\item Rendre les modèles \structure{\textbf{indépendant}} de la façon dont les objets sont créés, composés, assemblés, représentés
\item \structure{\textbf{Encapsuler}} la connaissance de la classe concrète qui instancie
\item Cacher: ce qui est créé, qui crée, comment et quand
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Fabrique Abstraite(\textit{Abstract Factory})}
\structure{\textbf{Commençons par l'exemple:}} \\
\pause On veut créer une application avec IHM portable.
\begin{itemize}
\pause \item Elle doit fonctionner sur les plate-formes: \textbf{Windows$^{TM}$}, \textbf{MacOS$^{TM}$}, \textit{Linux}, \textit{Androïd}, et éventuellement d'autres.
\pause \item il {\color{darkgreen}existe une bibliothèque graphique} pour chaque système d'exploitation.
\pause \item d'une plate-forme à l'autre, les classes de l'IHM sont \alert{complètement différentes}.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/differentclasses.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Fabrique Abstraite(\textit{Abstract Factory})}
\structure{\textbf{Solution:}} \\
\begin{itemize}
\item Quatre applications différentes
\begin{itemize}
\item quatre sources qui vont \alert{vite diverger}
\end{itemize}
\item Un seul source
\begin{itemize}
\item avec des \structure{si alors sinon}
\item avec des \structure{\#ifdef \#endif}
\end{itemize}
\item {\color{darkgreen}Emploi de Abstract Factory}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Fabrique Abstraite(\textit{Abstract Factory})}
\vspace{-0.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/abs-fact1.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Fabrique Abstraite(\textit{Abstract Factory})}
\vspace{-0.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/abs-fact2.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Fabrique Abstraite(\textit{Abstract Factory})}
\vspace{-0.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/abs-fact3.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Fabrique Abstraite(\textit{Abstract Factory})}
\structure{\textbf{Structure Générale:}}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/abs-fact-gen.pdf}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Fabrique Abstraite(\textit{Abstract Factory})}
\structure{\textbf{Le client:}}
\begin{itemize}
\item détient une référence sur une \textbf{\color{darkgreen}Abstract factory}
\item crée des produits par \textbf{\color{darkgreen}appel des opérations} de cette référence
\item ne connaît \textbf{pas} la classe concrète des produits
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Fabrique Abstraite(\textit{Abstract Factory})}
\structure{\textbf{Le ``\textit{abstract Product}'':}}
\begin{itemize}
\item \textbf{Masquer} la (ou les) classe concrète
\item Offrir un ensemble d'opérations applicables à toutes les variantes d'un même produit
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Fabrique Abstraite(\textit{Abstract Factory})}
\structure{\textbf{Le ``\textit{Abstract Factory}'':}}
\begin{itemize}
\item Comporte une opération de création \\
 pour chaque produit, une opération de création retourne un objet
produit
\item La classe concrète des produits est masquée
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Fabrique Abstraite(\textit{Abstract Factory})}
\structure{\textbf{Le produit concret:}}
\begin{itemize}
\item Contient la mise en œuvre \textbf{spécifique} des opérations
\item \textbf{Non} accessible au client
\item Peut être amené à jouer un rôle \structure{\textbf{d'adaptateur}}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Monteur (\textit{Builder})}
\structure{\textbf{Définition:}}
\begin{itemize}
\item créer des objets \textbf{complexes} à partir d'\textbf{autres objets sources}
\item un ensemble d'appels à l'interface commune de la classe abstraite \textit{\color{darkgreen}Builder}
\item ex. une instance d'un \textbf{Menu-restaurant} est composé de plusieurs objets (instances de classes: \textbf{Entree}, \textbf{Plat}, \textbf{Dessert}, \textbf{Boisson})
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Monteur (\textit{Builder})}
\structure{\textbf{Structure générale:}}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/builder.pdf}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}{Patron de conception de Création}
{Monteur (\textit{Builder})}
\structure{\textbf{Un exemple spécifique:}}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/builder-pizza.pdf}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Patron de conception de Création}
{Monteur (\textit{Builder})}
\structure{\textbf{classe ``Pizza'':}}

\begin{lstlisting}
/* Produit */
class Pizza {
  private String pate = "";
  private String sauce = "";
  private String garniture = "";

  public void setPate(String pate)          { this.pate = pate; }
  public void setSauce(String sauce)         { this.sauce = sauce; }
  public void setGarniture(String garniture) { this.garniture = garniture; }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Patron de conception de Création}
{Monteur (\textit{Builder})}
\structure{\textbf{classe ``MonteurPizza'':}}

\begin{lstlisting}
/* Builder */
abstract class MonteurPizza {
  protected Pizza pizza;

  public Pizza getPizza() { return pizza; }
  public void creerNouvellePizza() { pizza = new Pizza(); }

  public abstract void monterPate();
  public abstract void monterSauce();
  public abstract void monterGarniture();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Patron de conception de Création}
{Monteur (\textit{Builder})}
\structure{\textbf{classe ``Monteurs Concrets'':}}

\begin{lstlisting}
class MonteurPizzaNapolitaine extends MonteurPizza {
  public void monterPate()      { pizza.setPate("croisee"); }
  public void monterSauce()     { pizza.setSauce("douce"); }
  public void monterGarniture() { pizza.setGarniture("cornichons+olive"); }
}
class MonteurPizzaAlgeroise extends MonteurPizza {
  public void monterPate()      { pizza.setPate("feuilletee"); }
  public void monterSauce()     { pizza.setSauce("piquante"); }
  public void monterGarniture() { pizza.setGarniture("poivron+Merguez"); }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Patron de conception de Création}
{Monteur (\textit{Builder})}
\structure{\textbf{classe ``Serveur'':}}

\begin{lstlisting}
/* Directeur */
class Serveur {
  private MonteurPizza monteurPizza;
  public void setMonteurPizza(MonteurPizza mp) { monteurPizza = mp; }
  public Pizza getPizza() { return monteurPizza.getPizza(); }
  public void construirePizza() {
    monteurPizza.creerNouvellePizza();
    monteurPizza.monterPate();
    monteurPizza.monterSauce();
    monteurPizza.monterGarniture();
  }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Patron de conception de Création}
{Monteur (\textit{Builder})}
\structure{\textbf{classe ``Programme principale'':}}

\begin{lstlisting}
/* Un client commandant une pizza. */
class ExempleMonteur {
  public static void main(String[] args) {
    Serveur serveur = new Serveur();
    MonteurPizza monteurPizzaAlgeroise  = new MonteurPizzaAlgeroise();
    MonteurPizza monteurPizzaNapolitaine = new MonteurPizzaNapolitaine();

    serveur.setMonteurPizza(monteurPizzaNapolitaine);
    serveur.construirePizza();

    Pizza pizzas = serveur.getPizza();
  }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Patron de conception de Création}
{Autre patrons de conception de création}
\begin{description}
\item[Factory Method] : Lets a class defer instantiation to subclasses
\item[Prototype] : Factory for cloning new instances from a prototype
\end{description}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]{Les Design Patterns Comportementaux}
TBC
\end{frame}

